La simulation numérique est une opération essentielle dans beaucoup d'entreprises.
%
Ce type de simulation se base des modèles physiques représentés sous la forme d'équation.
%
L'algèbre linéaire permet de résoudre ces équations.
%
Mais ces résolutions sont coûteuses en temps de calcul.
%
C'est pourquoi certaines techniques comme les méthodes itératives ont été inventées.
%
Ces méthodes fournissent rapidement une solution acceptable à nos problèmes.

Pour obtenir de plus en plus de puissance de calcul, l'architecture des ordinateurs s'est complexifiée.
%
Ainsi de nombreux paradigmes de parallélisation sont apparus.
%
Parmi ces paradigmes, la programmation à base de graphe de tâches offre le plus de flexibilité.

Les efforts entrepris pour la programmation hybride CPU/CPU ont permis l'émergence de nouveaux runtimes.
%
Ces runtimes prennent en considération de nouveaux paramètres tels que le poids des tâches de calcul.
%
Ce type de parallélisation est souvent utilisé en algèbre linéaire dense.
%
Les méthodes de parallélisation actuelles peuvent aussi s'appliquer à des noyaux d'algèbre linaire creuse, mais la granularité des tâches de calcul ne permet pas d'obtenir une parallélisation efficace.


Toutes ces solutions aident donc le programmeur à écrire un programme parallèle efficace.
%
Mais il est toujours du devoir du programmeur de choisir un grain de calcul adapté au type d'ordonnancement choisi.
%
Dans le chapitre suivant, nous allons nous consacrer à étudier ce problème et nous allons essayer de trouver une réponse qui satisfasse au moins les problèmes rencontrés en algèbre linéaire creuse.

