\subsection{Parallélisme à base de tâches}
La programmation à base de tâches consiste à diviser un problème en plusieurs morceaux.
%
Ces morceaux sont appelés tâches et le calcul de tous ces morceaux doit donner le même résultat que la résolution du problème non diviser.
%
Ces tâches sont le plus souvent dépendantes les unes des autres, le résultat du calcul d'une tâche $T1$ peut être nécessaire au calcul d'une tâche $T2$.
%
Dans ce cas, $T2$ dépend de $T1$, $T2$ est donc un successeur de $T1$ et $T1$ est un prédécesseur de $T2$.
%
Une tâche ayant des prédécesseurs ne pourra commencer son calcul que lorsque toutes les taches prédécesseurs ont complètement terminées leurs calculs.
%
Une fois toutes ces dépendances explicitées, nous obtenons un graphe de tâches.
%
Ce graphe doit être orienté et acyclique.
%
La propriété directe donnera l'ordre d'exécution des tâches.
%
La propriété acyclique est nécessaire pour éviter des inter-blocages, si une tâche $T1$ dépend d'une tâche $T2$ alors indirectement elle dépend aussi des tâches dont $T2$ dépend.
%
Or, dans un cycle, cela signifie que $T1$ dépendra indirectement d'elle-même.
%
Ainsi, nous pouvons représenter le parallélisme sous une forme abstraite indépendamment des ressources matérielles disponibles.
%
Cette méthode de parallélisation a été appliquée à de nombreux travaux et permet ainsi de paralléliser efficacement des codes de calcul~\cite{BBAC2014,LSAT2013,LY2012,ABGL2013}.

Les tâches de calcul peuvent être vues comme des fonctions avec des données en entrées et des données en sortie.
%
Le processus de distribution des tâches sur les différents coeurs de calcul est appelé ordonnancement.
%
Le degré de division du problème initial en tâche est appelé granularité.
%
Le rapport entre le coût d'ordonnancement d'une tâche et le temps de calcul de la tâche définira si nous avons une granularité fine ou grossière.
%
La démocratisation des processeurs multi-coeurs a engendré l'apparition de cadriciels à base de tâches~\cite{taskscomparison} qui intègre un moteur d'exécution capable d'abstraire la machine.
 comme illustré par des outils tels que Intel TBB~\cite{Intel_TBB}.
%
Dans ces modèles, la granularité correspond au nombre d'instructions processeur contenu dans la tâche.
%
Cette granularité dépend de l'algorithme à paralléliser ainsi que de l'ordonnanceur de tâches.
