\subsection{Partie GMRES}
L'algorithme GMRES est utilisé pour résoudre de grands systèmes linéaires creux.
%
La plupart des opérations sont des opérations de type BLAS1 (axpy, dot product...) et sont facilement parallélisables.
%
L'opération la plus coûteuse de l'algorithme du GMRES est le produit matrice vecteur, ou {\em SpMV}\footnote{Sparse Matrix Vector multiply}.
%
Cette opération peut être parallélisée avec du parallélisme de boucle, les lignes de la matrice peuvent être traitées indépendamment les unes des autres.


Donc en général, l'algorithme GMRES se parallélise très bien.
%
Mais nous ne pouvons pas l'utiliser tel quel, nos matrices ne sont pas assez bien conditionnées.
%
Il est nécessaire de préconditionner nos matrices pour obtenir de bonnes performances.
%
Par contre, la partie préconditionneur n'est pas toujours facilement parallélisable.
%
Par exemple, le préconditionneur ILU(k), que nous allons utiliser, est un algorithme comportant peu de parallélisme.
%
Ce chapitre sera consacré à exploiter un maximum de parallélisme de cet algorithme.



%% \begin{algorithm}
%%   \fontsize{8pt}{9pt}\selectfont
%%     \begin{algorithmic}[1]
%%       \STATE Compute $r_0 := b - Ax_0$, $\beta := ||r_0||_2$, and $v_1 := r_0/\beta$
%%       \STATE Define the $(m + 1) x m$ matrix $\overset{-}{H}_m = \{h_{ij}\}_{1 \leq i \leq m+1, 1 \leq j \leq m}$. Set $\overset{-}{H}_m = 0$
%%       \FOR{$j=1$ to $m$}
%%         \STATE \tikz[baseline]{\node[fill=yellow!20,anchor=base]{Compute $temp := Triangular\_Solve(M, v_j)$};} \hspace{0.3in} (MPI\_Send(Border\_Cells))
%%         \STATE \tikz[baseline]{\node[fill=red!20,anchor=base]{Compute $w_j := A * temp$};} \hspace{1.2in} (MPI\_Recv(Ghost\_Cells))
%%         \FOR{\tikz[baseline]{\node[fill=blue!20,anchor=base]{$i=1$ to $j$};}}
%%           \STATE \tikz[baseline]{\node[fill=blue!20,anchor=base]{$h_{ij} := (w_j, v_i)$};}
%%           \STATE \tikz[baseline]{\node[fill=blue!20,anchor=base]{$w_j := w_j - h_{ij}v_i$};}
%%         \ENDFOR
%%         \STATE $h_{j+1,j} := ||w_j||_2$.
%%         \IF{$h_{j+1,j} = 0$}
%%           \STATE $m := j$
%%           \STATE \textbf{break}
%%         \ENDIF
%%         \STATE $v_{j+1} := w_j/h_{j+1,j}$
%%       \ENDFOR
%%       \STATE Compute $y_m$ the minimizer of $||\beta{}e_1 - \overset{-}{H}_my||_2$ and $x_m := x_0 + V_my_m$
%%     \end{algorithmic}
%%     \caption{GMRES with Householder orthogonalization from Yousef Saad}
%%   \end{algorithm}
